\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}}
\author{Devoir - 4 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Suites arithmétiques}

\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :

Calculatrice autorisée - A rendre sur feuille - Justifier les réponses - Faire des phrases 
\vspace{0.2cm}

On donne : $$S_n = \dfrac{n+1}{2} \times ( u_0 + u_n)$$ et $$u_n=u_0+n\times r$$

}
\end{center}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


%\exo{} Une entreprise engage un salarié pour un salaire de $1150$\euro{} net par mois en $2010$. Son contrat affirme que chaque année son salaire augmentera automatiquement d'un montant de $75$\euro{} net et ce pendant $7$ ans.\\
%\textbf{Mettre en oeuvre} la démarche détaillée de votre choix pour déterminer son salaire en $2017$. 
%
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.4]{competences/c1.png}  \includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png}  \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png}  \includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png}  
%\end{center}
%
%\begin{correction}
%On peut résoudre cet exercice de plusieurs manières, la plus simple étant un tableau. Si on veut appliquer le cours sur les suites : la situation se représente par une suite arithmétique de raison $r=75$ et de premier terme $u_0=1150$.\\
%2011 : $u_1=1150+75 = 1225$ \\
%2012 : $u_2= 1225 + 75 = 1300$ \\
%2013 : $u_3 = 1375$\\
%2014 : $u_4 = 1450$ \\
%2015 : $u_5 = 1525$ \\
%2016 : $u_6 = 1600$ \\
%2017 : $u_7 = 1675$ \\
%Remarque : on se déplace de $7$ termes dans la suite, en ajoutant à chaque fois $75$ ... Il existe une méthode permettant de gagner du temps ! $u_n = u_0 + n \times r $ donne $u_7 = 1150 + 7 \times 75 = 1675$.
%\end{correction}
%\finexo
\vspace{0.2cm}
\exo{} Une cagnotte démarre à $U_0=100$ et à chaque retrait, on enlève $3$\euro{}.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} $U_5$ par la méthode de votre choix. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png} 
\item \textbf{Calculer} $U_{50}$ en utilisant la formule adéquate. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png} 
\item \textbf{Commenter} le résultat. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c4.png}  \includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png} 

\end{enumerate}
\begin{correction}
$U_5 = U_0 + 5 \times r = 100 + 5 \times (-3) = 100 -15 = 85$\\
$U_{50}=100 - 150 = -50$\\
Ce résultat est négatif, on ne peut donc pas retirer autant de fois dans la cagnotte elle sera vide avant.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Un enseignant de mathématiques du LP Benoit Fourneyron prépare un trail de \SI{32}{\kilo\meter}. Il souhaite s'entraîner de manière progressive et avec comme objectif de courir au moins une fois une distance de \SI{25}{\kilo\meter} au plus tard 7 jours avant la date de la course fixée au 6 novembre 2022. Il estime être prêt si cet objectif des \SI{25}{\kilo\meter} est atteint. \\[0.2cm]
La date de début d'entraînement est fixée au 12 juillet. La distance de départ est de \SI{5}{\kilo\meter} et sera notée $u_0$. A chaque entraînement on ajoute \SI{500}{\meter} et on considère qu'il y a 3 entraînements par semaine.
\vspace{0.1cm}

\problematique{Comment déterminer si le prof sera prêt à temps ?}
%\problematique[2]{Comment savoir quelle sera la distance totale parcourue pendant la préparation ?} 

\begin{enumerate}
\item \textbf{Donner} la distance parcourue au deuxième entraînement. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c1.png} 
\item \textbf{Préciser} en justifiant si la suite $(U)$ est arithmétique.  \includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png}  
\item \textbf{Donner} la raison de cette suite. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c1.png} 
\item \textbf{Proposer} une méthode permettant de répondre à la problématique 1. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png} \includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png}
%\item \textbf{Proposer} une méthode permettant de répondre à la problématique 2. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png} \includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png}
\end{enumerate}
\appel[vérifier la méthode proposée]
\begin{enumerate}[resume]



\item \textbf{Mettre en oeuvre} votre démarche pour répondre à la P1. Détailler. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c4.png} \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png} \includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png}
%\item \textbf{Mettre en oeuvre} votre démarche pour répondre à la P2. Détailler. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c4.png} \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png} \includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png}
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}

On donne pour indication : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{suites/calendrierds2022.png}

\end{center}\begin{correction}
Méthodologie : on peut calculer un terme de haut rang au hasard dans la suite pour savoir s'il dépasse ou pas la distance souhaitée. Sinon on résout l'équation $25=5 + 0.5x$ et on trouve $x =40$ entraînements ce qui donne environ 14 semaines. \\
On ajoute 14 semaines et on tombe sur le 18 octobre ce qui laisse encore 19 jours avant la course, objectif atteint.\\
La somme est égale à $S_{40} = \dfrac{41}{2}\times (5+25) = \SI{615}{\kilo\meter}$\\
La suite est arithmétique de raison $r=0.5$ et de premier terme $U_0=5$, on a donc $U_1 = 5.5$.
\end{correction}
\finexo

\exo{} Dans Pokémon GO on arrive à fournir aux pokémons des baies pour les soigner, cette action rapporte des poussières d'étoile. La première baie rapporte 40 poussières et les suivantes rapporte 20 poussières supplémentaire de plus que le précédent.
\vspace{0.1cm}

Lucie veut faire évoluer son Magicarpe, pokémon le plus inutile du jeu, elle dispose de 15 baies et a besoin de $3000$ poussières d'étoiles.
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\mybox{Problématique : Aura-t-elle assez de baies pour faire évoluer son pokémon ?}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Mettre en oeuvre une démarche détaillée pour répondre à cette question.}



\begin{correction}
On peut construire la suite donnant le nombre de poussières selon les baies utilisées :
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
rang & nombre de baies & poussières au total \crh
$u_0$ & 1 & 40 \crh
$u_1$ & 2& 60 \crh
$u_2$& 3 & 80 \crh
... & ... & ... \crh
\end{tabularx}
\end{center}
Mais cette méthode est longue. On peut plutôt dire que 15 baies correspondent au rang 14 de la suite et calculer $u_{14} = 40 + 14 \times 20 = 320$.\\
Maintenant on peut calculer la somme des baies accumulées : $S_{14} = \dfrac{14+1}{2} \times (40 + 360) = 7.5 \times 320 = 2700$ poussières accumulées.\\
Conclusion : non.

\end{correction}
\finexo
%\vspace{0.5cm}
%
%\exo{} Hervé a emprunté de l'argent à la banque pour monter sa société. \\
%Le crédit est sur 10 ans avec une première annuité (montant payé la première année) de \si{27000}\euro{} qui diminue de \si{1300}\euro{} chaque année.
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Donner} en justifiant la nature de la suite formée. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png}
%\item \textbf{Calculer} le montant de la 10ème annuité que l'on notera $U_{9}$. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png}
%\item \textbf{Calculer} le montant de l'annuité $U_{21}$. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png}
%\item \textbf{Commenter} le résultat de la question 3 en lui donnant un sens. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c4.png}
%\item \textbf{Calculer} le montant total à rembourser. \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png}
%\item Hervé a en réalité emprunté \si{200000}\euro{}. \textbf{Calculer} le cout du crédit (c'est le montant des intérêts empochés par la banque) \includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png} \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png}
%\end{enumerate}
%
%
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item La suite est arithmétique car on retranche la même quantité à chaque fois.
%\item Le montant $U_9 = 27000 - 9 \times 1300 = 15300$
%\item $U_{21}= 27000 - 21 \times 1300 = -300$
%\item Un résultat négatif veut dire qu'on a tout remboursé. Le montant de la dernière anuité ne sera donc pas de 1300 mais de 1000
%\item Le montant total se calcul en faisant la somme de $U_0$ à $U_19$ et en ajoutant 1000 :\\ $S_{19} = \dfrac{20}{2} \times (27000 + 2300) = 293000$
%\vspace{0.3cm}
%
%On ajoute 1000 et on a une somme totale remboursée de \si{294000} \euro{}
%\item Les intérêts sont donc de \si{94000}\euro{}
%\end{enumerate}
%
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\textbf{Tableau récapitulatif des compétences et évaluation (pour info)}
\end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Compétence & Questions (pts) & Niveau d'acquisition & Barème \crh
C1 - S'approprier \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c1.png} & Ex 2 q1-q3 \newline Ex 3 (1) & &  {\Large / 3} \crh
C2 - Analyser \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png}& Ex 2 q2-q4 \newline Ex 3 (1) & & {\Large / 5} \crh
C3 - Réaliser \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png}& Ex 1 q1-q2 \newline Ex 2 q5 \newline Ex 3 (1) & & {\Large / 6} \crh
C4 - Valider \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c4.png}&   Ex 1 q3 \newline Ex 2 q5 \newline Ex 3 (1) &&  {\Large / 3} \crh
C5 - Communiquer \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png}& Ex 2 q4-q5 \newline Ex 3 (1) \newline soin et rédaction & & {\Large / 3}\crh
\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\textbf{Tableau récapitulatif des compétences et évaluation (pour info)}
\end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Compétence & Questions (pts) & Niveau d'acquisition & Barème \crh
C1 - S'approprier \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c1.png} & Ex 2 q1-q3 \newline Ex 3 (1) & &  {\Large / 3} \crh
C2 - Analyser \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png}& Ex 2 q2-q4 \newline Ex 3 (1) & & {\Large / 5} \crh
C3 - Réaliser \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png}& Ex 1 q1-q2 \newline Ex 2 q5 \newline Ex 3 (1) & & {\Large / 6} \crh
C4 - Valider \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c4.png}&   Ex 1 q3 \newline Ex 2 q5 \newline Ex 3 (1) &&  {\Large / 3} \crh
C5 - Communiquer \newline \includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png}& Ex 2 q4-q5 \newline Ex 3 (1) \newline soin et rédaction & & {\Large / 3}\crh
\end{tabularx}

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}



\end{document}